**政府產業署**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")），是[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[財經事務及庫務局轄下的](../Page/財經事務及庫務局.md "wikilink")[部門](../Page/香港特別行政區政府部門.md "wikilink")。此部門於1990年4月成立，把當時分散在[香港政府](../Page/香港政府.md "wikilink")[布政司署](../Page/布政司署.md "wikilink")、[地政總署及](../Page/地政總署.md "wikilink")[差餉物業估價署的政府物業合併為一個部門負責管理](../Page/差餉物業估價署.md "wikilink")。

## 簡介

政府產業署於1990年4月成立，主要工作是滿足各局及部門對一般用途聯用辦公室和宿舍的需求 、以有效率和具成
本效益的方法管理政府物業，以及善用政府土地和物業。現任署長是[劉明光先生及副署長是](../Page/劉明光先生.md "wikilink")[蕭家賢先生](../Page/蕭家賢.md "wikilink")。

## 歷任首長

  - [麥景禮, Philip Mackely](../Page/麥景禮,_Philip_Mackely.md "wikilink")
    (1990年4月—1991年11月）
  - [胡德品, Ian Wothersoopn](../Page/胡德品,_Ian_Wothersoopn.md "wikilink")
    (1991年11月—1997年4月）
  - [賴國鍈](../Page/賴國鍈.md "wikilink")（1997年4月—2001年7月）
  - [莫錦鈞](../Page/莫錦鈞.md "wikilink")（署理，2001年7月—8月）
  - [關錫寧](../Page/關錫寧.md "wikilink")（2001年8月—2006年6月）
  - [郭家強](../Page/郭家強.md "wikilink")（2006年6月—2011年10月）
  - [蕭如彬](../Page/蕭如彬.md "wikilink")（2011年10月—2015年11月）
  - [詹婉珊](../Page/詹婉珊.md "wikilink")（署理，2015年11月—2015年12月）
  - [袁民忠](../Page/袁民忠.md "wikilink")（2015年12月—2019年1月）\[1\]
  - [劉明光](../Page/劉明光.md "wikilink")（2019年1月—））\[2\]

## 職能

政府產業署主要職能，包括：

  - 興建、購置或租用一般用途樓宇，以滿足經審核後對辦公室和宿舍的需 求，並確保物業妥善使用。
  - 透過私人物業管理公司，管理政府物業，包括：政府合署、公務員宿舍，以及由其他政府部門交託產業署暫時處理的騰空物業\[3\] 。
  - 透過預留土地、在適當情況下騰出未獲充分使用的政府土地。
  - 審核各政策局及政府部門對辦公室和宿舍的需求。
  - 隨著自置樓宇相繼落成，逐漸減少租用辦公室及住宅。
  - 出租具商業發展潛力的過剩政府物業。
  - 就私人發展計劃內的政府物業，審閱公契及簽立轉讓契。

## 參考資料

高層官員任命（附圖）
[二零一五年十二月](http://www.info.gov.hk/gia/general/201511/20/P201511200252.htm)
[二零一九年一月](https://www.info.gov.hk/gia/general/201812/19/P2018121900313.htm?fontSize=1)

## 外部連結

  - [香港特別行政區政府 政府產業署](http://www.gpa.gov.hk/)

<!-- end list -->

1.
2.
3.  [政府產業署物業管理](http://www.gpa.gov.hk/chinese/manage/manage.html)